----
title: javascript函数式编程
----
### 什么是函数式编程？
##### 数学中的函数

	f(x) = y
* 函数必须总是接受一个参数
* 函数必须总是返回一个值
* 函数应该依据接收到的参数而不是外部环境运行
* 对于一个给定的x,只会输出唯一的一个y


		var percentValue = 5;
		var calculateTex = (value) => {
			return value/100 * (100 + percentValue )）
		}
	
上面的计税函数不是一个纯函数在于它依赖了全局变量percentValue ，修复方法很简单，只需要移动全局变量percentValue ，把它作为函数的参数改写如下：

		var calculateTex = (value, percentValue ) => {
		return value/100 * (100 + percentValue )
		}
		
现在calculateTex 可以被称为一个真正的纯函数了。
将函数对全局变量的依赖移到函数的参数中是最常见的一种“纯函数化”的方式，移除函数对全局变量的访问会使得函数的测试更加容易。
### 引用透明性 （Referential Transparency）
函数对于相同的输入都将返回相同的值，这一属性被称为引用透明性。依据函数的这一属性可以直接用函数的结果替换掉函数的调用，这个过程被称为替换模型，这些特性使得并发代码和缓存称为可能。多线程和同步的问题在于对全局数据的依赖上，而遵循引用透明性的函数只依赖参数的输入而不依赖全局数据，所以线程可以自由的运行且没有锁的机制。
引用透明性是一种[分析哲学](https://en.wikipedia.org/wiki/Analytical_philosophy)

### 函数式编程与命令式编程的对比
##### 命令式编程遍历数组

	let array = [1,2,3]
	for (let i = 0; i< array.length; i++) {
	console.log(array[i])
	}
	
##### 函数式编程
		let array = [1,2,3]
		array.forEach(item => console.log(item))
在函数式编程中我们移除了“如何做”的部分将他抽象到一个函数中（高阶函数），如此可以让开发者只需要关心手头的问题
### 纯函数

* 纯函数不应该依赖任何外部变量，同时也不应该改变任何外部变量。
* 纯函数应该像Math.max(3,4,5,6)一样，不需要看max的内部实现就能得到结果。
* 纯函数允许我们并发的执行代码，因为纯函数不会改变它的环境，意味着我们不需要关心同步的问题。
* 纯函数使缓存函数的输出避免下次重新计算成为可能
* 纯函数应该被设计成只做一件事（单一职责）就像UNIX哲学那样，我们可以通过组合或者管道来完成复杂的任务